[
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "01",
        "date": "2020년 4회",
        "question": "IP, ARP, ICMP, IGMP와 프로토콜과 관련이 있는 OSI 계층은?",
        "question_desc": "IP, ARP, ICMP, IGMP은 네트워크 계층과 관련 있는 프로토콜이다.",
        "correct_answer": "네트워크 계층"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "02",
        "date": "2020년 3회",
        "question": "phone이라는 새로운 열(Column)을 추가하기 위해 써야 하는 명령문은?<br />ALTER TABLE customer ( ① ) phone varchar(255)",
        "question_desc": "추가하는 의미의 명령문은 ADD이다.",
        "correct_answer": "ADD"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "03",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "EBCDIC 코드는 몇 개의 Zone Bit를 갖는가?",
        "question_desc": "EBCDIC 코드는 총 8비트 코드를 갖고 있으면 4개의 Zone Bit를 갖고 있다.",
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "04",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "보수 연산, 쉬프트 연산, 로테이트 연산, 논리곱(AND) 연산 중 이항(Binary) 연산에 해당하는 것은?",
        "question_desc": "단항연산자 종류 : move, shift, rotate, not(complement) 입니다.이항 연산자란 항이 2개 인것을 말합니다.",
        "correct_answer": "논리곱(AND) 연산"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "05",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "RS Flip-Flop에서 CP=1이고 S=0, R=0 이면 출력 Q의 상태는?",
        "question_desc": "S(set)=0이고 R(reset)=0 이므로 셋팅과 리셋 모두 하지 말라는 뜻입니다. 그러므로 아무것도 변하는게 없으므로 불변상태 입니다.",
        "correct_answer": "불변 상태"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "06",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "시프트레지스터, 누산기, B레지스터, D레지스터 중 클록펄스(Clock Pulse)에 의해서 기억 내용을 한자리씩 이동하는 레지스터는?",
        "question_desc": "한자리씩 이동은 shift 회전은 rotate입니다.",
        "correct_answer": "시프트레지스터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "07",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "정보검색 엔진에서 AND, OR, NOT 과 같은 연산자가 사용되는데 이 연산자를 무슨 연산자라 하는가?",
        "question_desc": "and, or, not 을 논리 연산자라고도 하며 부울 연산자 라고도합니다.",
        "correct_answer": "부울 연산자"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "08",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "명령어 형식 중 주소 부분이 없이 연산자만 존재하는 형식은?",
        "question_desc": "주소 부분이 없다는 뜻은 주소가 0 이라는 말입니다.",
        "correct_answer": "0-주소 형식"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "09",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "스프레드시트 작업에서 반복되거나 복잡한 단계를 수행하는 작업을 일괄적으로 자동화시켜 실행하는 기능은?",
        "question_desc": "반복되는 작업을 일괄적으로 자동처리 시킬수 있는 기능은 매크로 입니다.",
        "correct_answer": "매크로"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "10",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "SQL문에서 검색결과에 대한 레코드의 중복을 제거하기 위해 사용하는 명령은?",
        "question_desc": "DISTINCT : 중복 제거",
        "correct_answer": "DISTINCT"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "11",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "UNIX에서 현재 작업중인 디렉토리의 모든 파일을 보여주는 명령은?",
        "question_desc": "ls : 파일목록을 보여줌(list의 약자 입니다.)<br />※pwd : 현재 작업중인 경로",
        "correct_answer": "ls"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "12",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "UNIX에서 파일을 삭제할 때 사용되는 명령어는?",
        "question_desc": "rm : remove(제거)의 약자 입니다.",
        "correct_answer": "rm"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "13",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "Unix에서 주기억장치에 상주하여 프로세스 관리, 메모리관리, 파일 관리를 하는 것은?",
        "question_desc": "주기억장치에 상주하며 핵심적인 일을 처리 하는것을 커널이라고 합니다.",
        "correct_answer": "커널"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "14",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "하나의 컴퓨터를 여러 사용자가 동시에 공동 이용하고 있어도 각 사용자가 마치 자기가 혼자서 컴퓨터를 독점하고 있는 것처럼 사용할 수 있는 기능은?",
        "question_desc": "타임 쉐어링(Time Sharing)이라고도 하며, 시간을 조금씩 분할하여 실제로는 여러명이 사용하지만 혼자서 사용하는 것 처럼 느끼게 해주는 방식입니다.",
        "correct_answer": "시분할 기능"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "15",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "다음 중 광역통신망을 뜻하는 것은?",
        "question_desc": "LAN(근거리통신망)-WAN(광역통신망)-MAN(도시형통신망)<br>ISDN : 종합정보통신망, VAN : 부가가치통신망",
        "correct_answer": "WAN"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "16",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "전자, 정전결합 등 전기적 결합에 의하여 서로 다른 회선에 영향을 주는 현상은?",
        "question_desc": "누화 - 전지,정전결합 등의 결함<br>감쇠 - 에너지,입자 등의 결함<br>위상 왜곡 - 음향,오디오 등의 결함<br>비선형 왜곡 - 높은 PAPR 특성으로 인해 발생",
        "correct_answer": "누화"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "17",
        "date": "2005년 4회",
        "question": "관계 데이터베이스에서 하나의 애트리뷰트가 취할 수 있는 같은 타입의 모든 원자값들의 집합을 무엇이라고 하는가?",
        "question_desc": "도메인(Domain) : 하나의 속성(애트리뷰트)가 취할수 있는 속성값들의 집합",
        "correct_answer": "도메인"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "18",
        "date": "2021년 2회",
        "question": "다음의 설명하는 내용을 작성하시오.<br>릴레이션의 튜플은 ( ① )의 모임으로 구성된다.<br>이러한 ( ① )의 개수를 ( ② )라고 한다.",
        "question_desc": "릴레이션의 튜플은 속성, 속성의 개수를 차수라고 합니다.",
        "correct_answer": "속성, 차수"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "19",
        "date": "2021년 3회",
        "question": "테이블을 이미 생성하였거나 존재하는 경우, 이에 필드의 추가 및 삭제 등의 변경을 할 수 있도록 도와주는 명령어는?",
        "question_desc": "ALTER는 필드의 추가 및 삭제 등의 변경이 가능한 명령어입니다.",
        "correct_answer": "ALTER"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "20",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "모든 입력이 1일 때만 출력이 1이 되고, 입력이 하나라도 0이면 출력은 0이 되는 게이트(Gate)는?",
        "question_desc": "모든 입력이 1이이여 1이 출력된다는 말은 둘다 참이어야 참이므로 AND 입니다.",
        "correct_answer": "AND"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "21",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "하나의 레지스터에 기억된 자료를 모두 다른 레지스터로 옮길 때 사용하는 논리 연산은?",
        "question_desc": "한자리씩 이동이라면 Rotate 또는 shift 이지만 전체를 다른곳으로 이동한다고 하였으므로 Move 입니다.",
        "correct_answer": "move"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "22",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "명령어 내의 오퍼랜드가 지정한 곳에 실제 데이터 값이 기억된 장소를 지정하는 방식으로, 피 연산자를 구하기 위하여 두 번의 기억장소 접근을 해야 하는 방식은?",
        "question_desc": "문제에서 두번의 기억장소 접근을 해야 한다고 했으므로 간접주소 방식 입니다. 간접주소는 메모리를 2회 참조합니다.",
        "correct_answer": "간접주소"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "23",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "원격지에 설치된 입·출력장치를 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "단말장치 : 원격지에 설치된 입출력장치",
        "correct_answer": "단말장치"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "24",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "주소 10에 20이란 값이 지정되어 있고, 주소 20에는 40이라는 값이 저장되어 있다고 할 때 간접 주소 지정에 의해 10번지를 액세스하면 실제 꺼내지는 값은?",
        "question_desc": "간접주소는 메모리를 두번 참조하기 때문에 먼저 10이라는 근거를 통해서 10번지에 가보면 20이란 데이터가 있고, 다시 20번지에 가보면 실제 데이터인 40이 들어 있습니다.",
        "correct_answer": "40"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "25",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "현재 실행중인 명령어를 기억하고 있는 제어장치 내의 레지스터는?",
        "question_desc": "현재 실행중인 명령어는 IR(명령어 제지스터)에 저장되면 다음 수행 명령 번지는 PC(프로그램 카운터)에 저장 됩니다.",
        "correct_answer": "명령어 레지스터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "26",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "제어장치, 출력장치, 연산장치, 레지스터 중 마이크로프로세서의 구성에 해당하지 않는 것은?",
        "question_desc": "마이크로 프로세서란 연산,제어,(기억,레지스터) 장치를 하나의 칩에 넣어 놓은것을 말합니다.",
        "correct_answer": "출력장치"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "27",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "어떤 릴레이션 R의 정의에서 에트리뷰트의 개수를 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "애트리뷰트의 갯수를 차수(Degree) 라고 하며 튜플의 갯수를 기수(Cadinality) 라고 합니다.",
        "correct_answer": "차수"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "28",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "데이터베이스 제어어(DCL) 중 사용자에게 조작에 대한 권한을 부여하는 명령어는?",
        "question_desc": "DCL(제어어) : GRANT(권한부여), REVOKE(권한 해제), COMMIT(변경반영), ROLLBACK(변경 취소)",
        "correct_answer": "GRANT"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "29",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "DBMS의 필수 기능 3가지는?",
        "question_desc": "DBMS의 필수 기능은 DDL(정의어), DML(조작어), DCL(제어어)입니다.",
        "correct_answer": "정의, 조작, 제어"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "30",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "컴퓨터 시스템을 구성하고 있는 하드웨어 장치와 일반 컴퓨터 사용자 또는 컴퓨터에서 실행되는 응용 프로그램의 중간에 위치하여 사용자들이 보다 쉽고 간편하게 컴퓨터 시스템을 이용할 수 있도록 제어 관리하는 프로그램?",
        "question_desc": "운영체제란 컴퓨터 하드웨어와 사용자 사이에서 사용자가 컴퓨터를 원활히 사용할수 있도록 도와주는 프로그램을 말합니다.",
        "correct_answer": "운영체제"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "31",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "중앙처리장치와 같이 처리 속도가 빠른 장치와 프린터와 같이 처리 속도가 느린 장치들 간의 처리 속도 문제를 해결하기 위한 방법은?",
        "question_desc": "스풀링 : 중앙처리장치와 저속의 프린트기의 속도차이를 보완하기 위한 방법으로 출력해야할 자료를 하드디스크에 저장하고 이 데이터를 프린트기에 보냄으로써<br />프린트 출력작업에 CPU의 간섭을 최소화 하여 CPU가 다른 프로그램을 원활히 수행할수 있도록 해주는 방식입니다.",
        "correct_answer": "스풀링"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "32",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "FTP(File Transfer Protocols)는 OSI 7계층 중 몇 계층에 속하는가?",
        "question_desc": "FTP(File Transfer Protocols)는 응용계층에 속합니다.",
        "correct_answer": "응용계층"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "33",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "10개의 교환국(Station)을 성형 회선망으로 구성할 때 소요되는 중계회선수는?",
        "question_desc": "성형의 경우는 중앙 집중형이므로 (n-1)개가 중계회선수가 된다. 따라서 10개의 교환국을 연결하기 위해서는 10-1개인 9개가 필요합니다.",
        "correct_answer": "9"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "34",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "반송파 신호(Carrier Signal)의 피크-투-피크(Peak-to-Peak) 전압이 변하는 아날로그 변조 방식은?",
        "question_desc": "피크-투-피크(Peak-to-Peak)란 말은 진폭이라고 해석하시면 됩니다. AM(진폭), FM(주파수), PM(위상)",
        "correct_answer": "AM"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "35",
        "date": "2005년 5회",
        "question": "다음 중 DTE와 접속 규격의 25핀 커넥터에서 데이터의 송·수신에 관계되는 핀 단자 번호는?",
        "question_desc": "2번(송신), 3번(수신)",
        "correct_answer": "2, 3"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "36",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "원판형의 자기디스크 장치에서 하나의 원으로 구성된 기억 공간으로, 원판형을 따라 동심원으로 나눈 것은?",
        "question_desc": "디스크를 동심원을 따라 나눈 것을 '트랙(Track)'이라고 합니다.",
        "correct_answer": "트랙"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "37",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "컴퓨터 시스템에 예기치 못한 일이 일어났을 때, 그것을 제어 프로그램에 알려 CPU가 하던 일을 멈추고 다른 작업을 처리하도록 하는 방법을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "인터럽트(Interrupt) : 하던 일을 멈추고 다른 작업부터 먼저 한 뒤 다시 원래 프로그램으로 복귀하는 방법",
        "correct_answer": "인터럽트"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "38",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "기계어의 Operand에는 주로 어떤 내용이 들어 있는가?",
        "question_desc": "명령어는 OP-CODE(명령어 코드부) + OPERAND(주소부)로 구성 됩니다. 따라서 Operand에는 주소(Address)가 저장됩니다.",
        "correct_answer": "주소"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "39",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "RS Flip-Flop 회로의 동작에서 R=1, S=1을 입력했을 때의 옳은 출력은?",
        "question_desc": "RS 플립플롭에 1, 1 입력시 부정(불능) 상태에 빠지게 됩니다. 이를 보완한 것이 JK플리플롭입니다.",
        "correct_answer": "부정"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "40",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "대수(Boolean Algebra) A + 0 = 의 결과값은 무엇인가?",
        "question_desc": "A자리에 0과 1를 넣었을 때 값이 0, 1이 나오므로 A이다.",
        "correct_answer": "A"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "41",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "프레젠테이션에서 프레젠테이션의 한 화면을 구성하는 개개의 요소들을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "한 화면은 슬라이더지만 한 화면을 구성하는 개개의 요소는 개체(Object)입니다.",
        "correct_answer": "개체"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "42",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "SQL에서 변경된 내용을 데이터베이스에 저장할 때 사용되는 처리문은?",
        "question_desc": "변경 내용을 실제로 저장한다는 뜻은 변경 내용을 데이터 베이스에 반영 한다는 말과 같으므로 COMMIT 입니다.",
        "correct_answer": "COMMIT"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "43",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "프로세스 스케줄링 방법 중 가장 먼저 CPU를 요청한 프로세스에게 가장 먼저 CPU를 할당하여 실행 할 수 있게 하는 방법은?",
        "question_desc": "먼저 요청한 것을 먼저 처리 하므로 먼저 들어온 것이 먼저 나간다는 뜻인 FIFO(FIRST IN FIRST OUT)입니다. FIFO는 '선입선출' 이라고도 합니다.",
        "correct_answer": "FIFO"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "44",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "음성 대역을 다중화할 때 음성 채널 12개를 묶어 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "음성채널 12개를 묶어서 '베이스그룹(BG)'이라고 합니다.",
        "correct_answer": "베이스그룹(BG)"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "45",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "한 바이트를 8개의 비트로 분리해서 한번에 한 비트씩 순서적으로 선로를 통해 전송하는 방식은?",
        "question_desc": "1비트식 순서적으로 보내는 방식이므로 '직렬 전송'입니다. 8비트를 한꺼번에 전송하는 건 '병렬 전송'입니다.",
        "correct_answer": "직렬 전송"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "46",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "일정량의 자료를 모은 후에 처리하는 방법을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "일괄 처리(Batch Processing) : 일정량의 자료를 모아서 한꺼번에 처리 하는 방식으로 월급, 성적처리 등 실시간 처리가 필요없는 경우에 사용합니다.",
        "correct_answer": "일괄 처리"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "47",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "커넥터, 허브, 라우터, 브리지 중 컴퓨터 네트워크와 정보통신 시스템을 상호 연결하는 접속 장비가 아닌 것은?",
        "question_desc": "커넥터는 시스템을 상호 연결하는 장비가 아닙니다.",
        "correct_answer": "커넥터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "48",
        "date": "2006년 1회",
        "question": "데이터베이스 구성 요소들의 상호 관계를 논리적으로 정의한 것으로 데이터의 구조와 제약 조건에 대해 기술한 것은?",
        "question_desc": "스키마 : 데이터베이스에 대한 각종 정의 및 제약 조건에 관하여 기술해 놓은 것",
        "correct_answer": "스키마"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "49",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "입력된 2개의 값들 중에서 어느 것이라도 참 값을 가지고 있으면 참이라는 결과를 출력하는 논리 연산자는?",
        "question_desc": "둘중 하나라도 참이면 참이므로 OR 입니다.<br>NAND 게이트는 두 개의 입력(A와 B)을 받아들이고, 두 입력이 모두 참(true)이면(false), 결과로 거짓(false)을 출력하며, 그 외에는 참(true)을 출력합니다.",
        "correct_answer": "OR"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "50",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "연산 후 입력 자료가 변하지 않고 보존되는 특징의 장점을 갖는 주소 형식은?",
        "question_desc": "3주소 : 연산후 입력 자료가 변하지 않음 , 2주소 : 연산후 입력 자료가 변함",
        "correct_answer": "3-주소 형식"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "51",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "출력 장치와 주기억 장치 사이에 위치하여 데이터 처리 속도의 차이를 줄이는데 도움이 되는 장치는?",
        "question_desc": "입출력 장치와 주기억 장치 사이에 위치한 것은 입출력 채널입니다.",
        "correct_answer": "입출력 채널"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "52",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "입출력 장치의 동작 속도와 전자계산기 내부의 동작 속도를 맞추는데 사용되는 레지스터는?",
        "question_desc": "서로 다른 속도를 보완하기 위하여 사용하는 장치를 버퍼라고 합니다.",
        "correct_answer": "버퍼 레지스터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "53",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "연산 결과를 일시적으로 기억하는 장치를 무엇이라고 하는가?",
        "question_desc": "누산기(ACC) : 연산결과 일시 저장(연산속도 향상)",
        "correct_answer": "누산기"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "54",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "특정한 장치에서 사용되는 정보를 다른 곳으로 전송하기 위하여 일정한 규칙에 따라 암호로 변환하는 장치는?",
        "question_desc": "부호기(Encoder) : 암호화기라고도 하며 10진수로 2진수로 변환 합니다.",
        "correct_answer": "부호기"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "55",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "제어논리장치(CLU)와 산술논리연산장치(ALU)의 실행 순서를 제어하기 위해 사용되는 레지스터는?",
        "question_desc": "각종 상태를 나타내고 있는 플래그 레지스터(Flag Register)를 기준으로 제어를 합니다.",
        "correct_answer": "플래그 레지스터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "56",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "테이블에서 각 레코드를 식별할 수 있는 유일한 값을 갖는 필드를 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "기본키 : 레코드를 식별할수 있는 유일한 값을 갖는 필드들중 가장 으뜸인 키를 기본키라고 합니다.",
        "correct_answer": "기본키"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "57",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "프레젠테이션에서 사용하는 하나의 화면을 의미하는 것은?",
        "question_desc": "프리젠테이션의 기본 단위는 슬라이드, 스프레드시트의 기본단위는 셀 입니다.",
        "correct_answer": "슬라이드"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "58",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "괄호에 들어갈 SQL문의 형식은?<br />INSERT - ( ) - ( )",
        "question_desc": "INSERT 다음에는 INTO - VALUES 순으로 SQL형식을 만들어야 합니다.",
        "correct_answer": "INTO, VALUES"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "59",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "SQL에서 데이터베이스에 대한 일련의 처리를 하나로 모은 작업단위로 관리할 수 있다. 이 작업 단위를 무엇이라고 하는가?",
        "question_desc": "데이터베이스의 작업의 최소 단위는 트랜잭션 단위 입니다.",
        "correct_answer": "트랜잭션"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "60",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "SQL에서 기본테이블을 생성하는 명령은?",
        "question_desc": "CREATE : 데이터베이스, 테이블, 뷰 생성 명령어",
        "correct_answer": "CREATE"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "61",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "기업체의 발표회나 각종 회의 등에서 빔 프로젝트 등을 이용하여 제품에 대한 소개나 회의 내용을 요약 정리하여 청중에게 효과적으로 전달하기 위한 도구를 의미하는 것은?",
        "question_desc": "발표회등에 가장 적당한 것은 프리젠테이션 입니다. 대표적으로 파워포인트라는 프로그램이 있습니다.",
        "correct_answer": "프레젠테이션"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "62",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "현재의 작업 디렉토리를 나타내기 위한 UNIX 명령어는?",
        "question_desc": "pwd : 현재 작업경로 표시",
        "correct_answer": "pwd"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "63",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "쉘, 유틸리티, 포트, 커널 중 UNIX의 구성요소를 크게 세 부분으로 나눌 때 이에 해당되지 않는 것은?",
        "question_desc": "유닉스 구성의 3요소 : 커널, 쉘, 유틸리티 입니다.",
        "correct_answer": "포트"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "64",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "사용자의 편의를 위해 사용 빈도가 높은 프로그램을 시스템 제공자가 미리 작성하여 사용자에게 제공해 주는 처리 프로그램은?",
        "question_desc": "서비스(Service) 프로그램 : 사용자 편의를 위하여 시스템 제공자가 미리 작성하여 제공해 주는 프로그램",
        "correct_answer": "서비스 프로그램"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "65",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "보(Baud) 속도가 1,600[baud]이며 트리비트(Tribit)를 사용하는 경우의 속도는?",
        "question_desc": "원(1), 디(2), 트리(3), 쿼드(4) 입니다. 트리비트 이므로 곱하기 3을 해주면 됩니다.",
        "correct_answer": "4,800[bps]"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "66",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "준비상태(Ready)에 있는 프로세스들 중에서 우선순위가 가장 높은 프로세스를 선택하여 CPU를 할당(Running 상태)하는 것을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "우선순위가 가장 높은 프로세스를 선택하여 CPU를 할당(Running 상태)하는 것을 디스패치라고 합니다.",
        "correct_answer": "디스페치"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "67",
        "date": "2006년 2회",
        "question": "FDM, COM, TDM, WDM 중 다중화 방식의 종류에 해당되지 않는 것은?",
        "question_desc": "1. FDM(Frequency Division Multiplexing): 주파수 분할 다중화<br>2. TDM(Time Division Multiplexing): 시 분할 다중화<br>4. WDM(Wavelength Division Multiplexing): 파장 분할 다중화",
        "correct_answer": "COM"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "68",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "연속되는 2개의 숫자를 표현한 코드에서 한 개의 비트를변경하면 새로운 코드가 되기 때문에 아날로그-디지털 변환, 데이터 전송 등에 주로 사용되는 코드는?",
        "question_desc": "Gray Code는 입출력변환할 때, 아날로그와 디지털 변환할때 사용하는 코드입니다.",
        "correct_answer": "그레이 코드"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "69",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "1비트(bit)를 기억할 수 있는 능력을 가진 기억의 최소 단위로 클록이 있는 순서회로에 기억된 기억 소자는?",
        "question_desc": "전가산기, 반가산기, 부호기, 멀티플렉서 등은 조합논리회로입니다.",
        "correct_answer": "플립플롭"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "70",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "기억된 내용을 읽을 수만 있고, 전원이 차단되어도 기억된 내용이 소멸되지 않는 것은?",
        "question_desc": "ROM은 Read Only Memory의 약자로 읽기만 가능하다는 뜻입니다.",
        "correct_answer": "ROM"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "71",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "할당, 링킹, 번역, 재배치 중 로더(Loader)의 기능이 아닌 것은?",
        "question_desc": "번역(compiler)은 컴파일러라는 별도의 프로그램에서 수행합니다.",
        "correct_answer": "번역"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "72",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "하나 이상의 기본 테이블로부터 유도되어 만들어 지는 가상의 테이블은?",
        "question_desc": "뷰(View)는 가상의 테이블입니다.",
        "correct_answer": "뷰"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "73",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "지정된 디렉토리를 포함한 하위 디렉토리와 모든 파일들을 복사하는 외부 명령어는?",
        "question_desc": "지정된 디렉토리를 포함한 하위 디렉토리와 모든 파일들을 복사하는 외부명령어는 DISKCOPY입니다.",
        "correct_answer": "DISKCOPY"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "74",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "MS-DOS 부팅시 필요한 파일의 읽는 순서를 옳게 나열한 것은?<br>(1) MSDOS.SYS<br>(2) IO.SYS<br>(3) CONFIG.SYS<br>(4) AUTOEXET.BAT<br>(5) COMMNAD.COM",
        "question_desc": "MSDOS부팅시 올바르게 나열한 것은 I M C C A라고 이해하시면 됩니다.",
        "correct_answer": "(2)-(1)-(3)-(5)-(4)"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "75",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "인터넷에서 패킷의 경로설정 역할을 주로 하는 것은?",
        "question_desc": "라우터(router)의 route(노선,경로)가 있으니 연결지어 외우면 편합니다.",
        "correct_answer": "라우터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "76",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "스펙트럼 확산 기술을 응용한 다원 접속 방식으로 보내고자 하는 신호를 그 주파수 대역보다 넓은 주파수 대역으로 확산시켜 전송하는 방식은?",
        "question_desc": "스펙트럼 확산 기술을 응용한 다원 접속 방식으로 보내고자 하는 신호를 그 주파수 대역보다 넓은 주파수 대역으로 확산시켜 전송하는 방식은 CDMA 입니다.",
        "correct_answer": "CDMA"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "77",
        "date": "2010년 2회",
        "question": "전자, 정전결함 등 전기적 결함에 의하여 서로 다른 회선에 영향을 주는 현상은?",
        "question_desc": "전자, 정전결함 등 전기적 결함에 의하여 서로 다른 회선에 영향을 주는 현상은 누화입니다.",
        "correct_answer": "누화"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "78",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "순차처리(Sequential access)만 가능한 장치는?",
        "question_desc": "순차처리는 자기 테이프(magnetic tape)입니다.",
        "correct_answer": "자기 테이프"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "79",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "CPU와 주기억장치 사이의 속도차이를 해결하기 위한 고속 메모리로 이용되는 것은?",
        "question_desc": "캐중주 : '캐'시메모리는 '중'앙처리장치와(CPU) '주'기억장치 사이, <br>캐시(SRAM) 램이기 때문에 RAM의 특성을 가지고 있으면서 D램과 다르게 속도가 빨라 보완하는 장치로 쓰입니다.",
        "correct_answer": "캐시메모리"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "80",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "2진수로 부여된 주소 값이 직접 기억장치의 피연산자가 위치한 곳을 지정하는 주소 지정 방식은?",
        "question_desc": "직접주소지정(Direct Addressing) : 지정된 주소가 피연산자의 위치한곳(주소)을 직접 지정하는 방식입니다.",
        "correct_answer": "직접주소지정"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "81",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "특정 값을 여러 자리인 2진수로 변환하거나 특정장치로부터 보내오는 신호를 여러 개의 2진 신호로 바꾸어 변환시키는 장치는?",
        "question_desc": "인코더 : 10진수(특정진수)를 2진수로 변환, 암호화 기능<br>디코더 : 2진 신호를 10진(특정진수)으로 변환, 해독기능",
        "correct_answer": "인코더"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "82",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "PC내의 레지스터 중 연산 결과에 따라 자리올림이나 오버플로가 발생했는지 여부와 외부로 부터의 인터럽트 신호까지 나타내는 것은?",
        "question_desc": "상태 레지스터 : CPU상태 저장",
        "correct_answer": "상태 레지스터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "83",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "컴퓨터 내에서 실행되는 명령어와 데이터가 이동되는 통로를 일컫는 것은?",
        "question_desc": "버스(Bus) : 컴퓨터에서 모든 데이터가 이동하는 통로 (제어버스 : 제어신호가 이동, 데이터 버스 : 데이터가 이동)",
        "correct_answer": "버스"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "84",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "스프레드시트에서 기본 입력 단위는?",
        "question_desc": "스프레드시트의 기본 단위 : 셀<br>프리젠테이션의 화면 단위 : 슬라이드",
        "correct_answer": "셀"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "85",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "데이터베이스 3단계 스키마의 종류는?",
        "question_desc": "외부 스키마 : 서브스키마<br>개념 스키마 : 논리적 스키마<br>내부 스키마 : 물리적 스키마",
        "correct_answer": "외부스키마, 내부스키마, 개념스키마"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "86",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "스프레드시트에서 조건을 부여하는 이에 맞는 자료들만 추출하여 표시하는 것을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "필터 : 조건에 맞는 자료만 검색하여 보는 방법",
        "correct_answer": "필터"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "87",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "도스(MS-DOS)에서 하드디스크(HDD)의 영역을 논리적으로 설정하고 사용 가능하도록 분할하는 명령어는?",
        "question_desc": "FDISK : 파티션 분할 명령어(파티션 디스크의 약자)",
        "correct_answer": "FDISK"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "88",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "시스템 프로그램을 디스크로부터 주기억장치로 읽어 내어 컴퓨터를 이용할 수 있는 상태로 만들어 주는 과정은?",
        "question_desc": "부팅 : 컴퓨터에 전원을 공급하여 컴퓨터를 사용할수 있는 상태로 만드는 작업",
        "correct_answer": "부팅"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "89",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "도스(MS-DOS)에서 ATTRIB 명령 사용 시, 읽기 전용 속성을 해제할 때 사용하는 옵션은?",
        "question_desc": "attrib : +(속성부여), -(속성해제)<br>R : 읽기 전용 속성",
        "correct_answer": "-R"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "90",
        "date": "2011년 1회",
        "question": "비동기 변복조기에서 주로 널리 이용되는 변조방법은?",
        "question_desc": "비동기식 전송 특징 : 스타트비트, 스톱비트, 2000bps 이하, FSK방식, 한문자 단위, 저속 전송",
        "correct_answer": "주파수편이변조(FSK)"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "91",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "명령어 형식(instruction format)에서 첫 번째 바이트에 기억되는 것은?",
        "question_desc": "명령어의 구성명령어 코드부 + 주소부 (한글),<br> OP-code + Operand (영문)",
        "correct_answer": "opcode"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "92",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "기억 장치 고유의 번지로서 0, 1, 2, 3, ...과 같이 16진수로 약속하여 순서대로 정해 놓은 번지는?",
        "question_desc": "절대번지는 처음부터 순서대로 0, 1, 2, 3 과같이 주소를 부여 하는 방식입니다.",
        "correct_answer": "절대번지"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "93",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "1개의 입력선으로 들어오는 정보를 2n개의 출력선 중 1개를 선택하여 출력하는 회로는?",
        "question_desc": "디멀티플렉서는 1개의 입력선으로 들어오는 정보를 2^n개의 출력선 중 1개를 선택하여 출력하는 회로이다.",
        "correct_answer": "디멀티플렉서"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "94",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "인터넷에 연결되어 있는 수많은 컴퓨터의 주소는 일정한 규칙에 따라 지어진다. 210.103.4.1과 같이 4개의 필드로 끊어서, (.)으로 분리하여 나타내는 컴퓨터 주소는?",
        "question_desc": "컴퓨터의 주소를 IP주소라고 하며 .(점)으로 구분하는 방식은 IPv4 방식입니다.",
        "correct_answer": "IP주소"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "95",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "프리젠테이션에서 프리젠테이션의 흐름을 기획한 것을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "시나리오 : 흐름을 기획한 것",
        "correct_answer": "시나리오"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "96",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "도스(MS-DOS)에서 파일을 저장하고, 보관하는 것은?",
        "question_desc": "디렉터리(Directory)와 폴더는 같은 뜻입니다.",
        "correct_answer": "디렉터리"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "97",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "두 개의 파일의 차이가 있을 때 차이점이 나타난 바이트 위치와 행 번호를 표시하는 UNIX 명령어는?",
        "question_desc": "cmp : 두개의 파일이 어떤 부분이 다른가를 비교할 때에 사용하는 파일 비교 유틸리티 단순히 같은가 다른가를 확인 할 수있으며 몇행의 몇번째 문자가 다른지 확인 가능<br>diff : 두 개의 파일 간 차이에 대한 정보를 출력하는 파일 비교 유틸리티 cmp 보다 직관적이고 명확하게 비교<br>comm : 일반적이고 뚜렷한 문자열들을 위해서 두 개의 파일을 비교하는 유틸리티<br>paste : 1개이상의 파일에서 행을 합치는 명령어",
        "correct_answer": "cmp"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "98",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "실행중인 프로그램이나 시스템을 중지시킬 수 있는 수행중단기능(break on)을 설정할 수 있는 도스 파일은?",
        "question_desc": "io.sys : 입출력 관련 기능을 담당하는 핵심파일(커널)<br>command.com : 명령어 해석기<br>config.sys : 장치 및 기타 설정 파일<br>autoexec.bat : 부팅후 자동실행 파일",
        "correct_answer": "config.sys"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "99",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "컴퓨터를 이용하여 기존의 문자나 숫자 정보뿐만 아니라 텍스트, 이미지, 오디오, 비디오 등 여러 가지 미디어 형태의 정보를 통합하여 처리하는 기술을 무엇이라고 하는가?",
        "question_desc": "멀티미디어 : 다중 매체라는 뜻으로 여러가지 매채를 말합니다.<br>기존의 문자나 숫자 정보뿐만 아니라 텍스트, 이미지, 오디오, 비디오 등이 있습니다.",
        "correct_answer": "멀티미디어기술"
    },
    {
        "subject": "정보처리기능사",
        "num": "100",
        "date": "2011년 5회",
        "question": "다음 중 데이터의 암호화와 압축을 수행하는 OSI 참조 모델의 계층은?",
        "question_desc": "제1계층 물리계층--물리적 절차 규정<br>제2계층 데이터 링크 계층--정보 전송 오류제어<br>제3계층 네트워크 계층--정보교환 중계기능 경로 선정 유통제어<br>제4계층 전송계층--논리적 안정 균등한 서비스 제공<br>제5계층 세션계층--연결접속 동기제어<br>제6계층 표현계층--형식설정 부호 교환 암호해독 압축<br>제7계층 응용계층--응용프로세스간의 정보교환 및 전자 사서함 파일 전송",
        "correct_answer": "표현계층"
    }
]